_2\. 历史学 罗马没有历史学家，没有城市年鉴。没有中世纪文献的元老宫档案。教皇和教会的历史学家。萨巴-马拉斯皮纳。约翰-科隆纳。埃吉迪乌斯-科隆纳。他的 "王政 "论文。牧歌》。诗人。方济各会的诗歌。弗拉-雅各布内。罗马俗语。红衣主教雅各布-斯特凡内斯基（Jakob Stefaneschi），诗人和艺术赞助人_。

除了法学，历史学在意大利也经历了一次重要的发展。它在霍亨斯陶芬王朝统治下的西西里王国蓬勃发展，而在意大利北部和中部，编年史家们则主动或受官方委托撰写自由城市的年史。佛罗伦萨很快就诞生了托斯卡纳语的第一位历史学家乔瓦尼-维拉尼（Giovanni Villani）。

在历史学家如此众多的情况下，奇怪的是，罗马在十二世纪几乎没有产生任何历史学家。罗马在十二世纪几乎没有产生任何历史学家。我们惊讶地发现，我们不得不从英国的编年史家那里汲取有关罗马城市历史的最佳信息。霍维登的罗杰（Roger of Hoveden）和马修-帕里斯（Matthew Paris），就像他们之前的马姆斯伯里的威廉（William of Malmesbury）和法国的楠日的威廉（William of Nangis）一样，比意大利编年史家本身更了解罗马人的状况。当时与罗马接触频繁的英国人已经具备了冷静观察世界的意识，而意大利的史学则带有民族分裂的特征，因此仍然是城市编年史。罗马元老院不会像热那亚那样委托抄写员撰写年鉴，也没有罗马人打算像佛罗伦萨的乔瓦尼-维拉尼（Giovanni Villani）和其他具有爱国心的公民（甚至在意大利较小的社区）那样撰写自己家乡的历史。

然而，罗马年鉴的缺失有多种原因。这项任务比任何其他城市的编年史都要困难，因为罗马的世界历史参考资料赋予了它太大的比重。元老宫共和国既没有强大的个性，也没有其他城市的自由。罗马的民间历史学家不可能独立写作，否则就会与世俗教皇发生冲突。因此，我们会意识到，罗马城市年鉴的开端只属于教皇居住在阿维尼翁的时代。十三世纪没有城市编年史，而城市档案中的文件也已缺失，因此无法替代城市编年史的缺失。即使是翁布里亚和元老宫的中型城镇，如维泰博和托迪、佩鲁贾和奥尔维耶托，甚至纳尔尼和特尔尼，都保存了大量共和时期的文献遗存，而它们的档案中都有整理整齐的羊皮纸记录和议会会议记录（_libri deliberationum_），但元老宫的档案中却不再有任何此类文献，而它们曾经比所有这些城镇都要丰富。

只有一小部分城市历史可以从《教皇生平》中得到补充。教皇的抄写员们不得绕过它们，但他们却以一种明显的敌对态度肤浅地对待它们。教皇的官方旧书，由 Petrus Pisanus 撰写于十二世纪。Petrus Pisanus、Pandulf 和红衣主教 Boso 在 12 世纪继续编写，曾多次中断，到近代仍未完成。从英诺森三世开始，另一系列教皇年鉴或传记开始续写，但中断了，这些年鉴或传记取材于官方总理府，从 1198 年到我们这个时代，这些档案几乎被完整地保存了下来，成为 "Regesten der Päpste"。"英诺森三世法案》是这套丛书的开篇。这位不愿透露姓名的作者已经详细论述了世界事务，即东方和西西里岛；他并没有对德国进行考察，而且对罗马城市历史的论述既不清晰也没有背景。他甚至在教皇去世之前就突然中断了写作。

官方撰写的关于格里高利九世生平的文章，充满了对腓特烈二世的狂热憎恨，带有圣经色彩的策士风格，也是出自一位当代人之手。更为重要的是英诺森四世的神甫助手尼古拉斯-德-卡尔比奥（Nicolaus de Carbio，后任阿西西主教）撰写的英诺森四世的生平事迹，他接手了格里高利九世的传记。他的书值得肯定，尽管它绝不准确，只是一本颂歌；但其方便的顺序、良好的拉丁文和轻松的风格使其成为此类作品中最有吸引力的作品之一。

十三世纪以后的教皇都没有找到类似的传记作者。他们的简短传记见于十四世纪多明我会的伯纳德-吉多尼斯（Bernard Guidonis）和奥古斯丁会的先知阿玛尔里克斯-奥格里乌斯（Amalricus Augerius）的文集。教皇的历史由修道士掌握；尤其是道明会修士是勤奋的历史学家。波希米亚人特罗保的马丁（Martin of Troppau）或马蒂努斯-波洛努斯（Martinus Polonus）撰写了《皇帝和教皇纪事》，这是一本充满无稽寓言的手册，举世闻名，被篡改并主导了教皇史学。他找到了更好的模仿者：多明我会的卢卡的托勒密写了一本从基督诞生到 1312 年的有用的教会史，伯纳德-吉多尼斯写了一本教皇和皇帝史。这些著作属于下个世纪，根本不属于罗马城的文化史。

然而，罗马却有一位本土历史学家，他就是马耳他院长兼马丁四世的抄写员萨巴-马拉斯皮纳，他关于霍亨斯陶芬王朝灭亡和安吉奥维尼亚动乱的著作充满了圭尔夫色彩，但绝不是依附性的，它为我们带来了许多启示。他的语言阴郁而深沉，但他的精神却充满活力和真实感。马拉斯皮纳还考虑到了城市的状况，有时还带有爱国意识。尽管他身居要职，但他的胸怀足以表达对曼弗雷德的钦佩和对康拉丁命运的悲痛。这位历史学家是罗马文学荒原上的一个罕见现象，他让我们深感遗憾的是，其他罗马人没有将他们的当代史传给我们。与他同时代的是 1255 年去世的墨西拿大主教约翰-科隆纳。一部名为_Mare Historiarum_的世界编年史被错误地归功于这位科隆纳；它属于十四世纪中叶的另一位乔瓦尼-科隆纳。科隆纳的第三位教皇埃吉迪乌斯（Aegidius，约生于 1247 年）无疑是一位伟大的教皇；他是托马斯-阿奎那（Philip the Fair 的老师，奥古斯丁将军，布尔日大主教）的学生。这位巴黎的学术大师作为托马斯-阿奎那原则的忏悔者，热心地通过教皇的全能性为博尼法斯八世辩护，反对法国国王。阿吉迪乌斯是科隆纳家族的第一位文学装饰品，维托利亚曾在十六世纪以诗人的身份为科隆纳家族带来声誉。他撰写了大量哲学和神学著作，并在法国的菲利普登基前为他撰写了《论王公的管理》一书，这是 "王公之镜 "类型最古老的著作之一，但其中却看不到政治家的智慧。我们可以把《牧民之镜》（Oculus Pastoralis）与这本著作放在一起来看，它是共和国摄政王的一面镜子，天真地指导意大利各城市的执政官如何以最佳方式管理城市。

因此，十三世纪罗马人的文学作品并不具有划时代的意义。当时开始席卷整个意大利民族的诗歌之火也没有抓住他们的迟钝，这是文化史上最美丽的现象之一。在意大利北部，诗人仍然用普罗旺斯语写作；阿尔伯特-马拉斯皮纳、珀西瓦尔-奥贝托-多利亚和著名的索德罗的名字充斥着浪漫世界。在西西里，_lingua volgare_成为霍亨斯陶芬的宫廷诗歌语言。在博洛尼亚和托斯卡纳，出现了将形而上学的反思精神注入世俗情歌的诗人。吉多-吉尼切利（Guinicelli）在那里脱颖而出，而年轻的但丁则创作了他的 Canzone _Amor che nella mente mi ragiona_。在翁布里亚这片多愁善感的土地上，圣弗朗西斯出现了，这位广受欢迎的圣徒形象充满了陶醉于超自然之爱的诗意力量。虽然他本人并不是诗人（"Altissimo, omnipotente, bon Signore "这首赞美诗是由他创作的，其中所有的生灵都在颂扬世界之主，但并不完全确定），但他还是激发了弟子们的诗歌热情。结果，他创作出了赞美诗般的方济各会诗歌，其感情崇高而丰富，表达天真而笨拙，至今仍能激发人们的狂喜之情。必须承认的是，这些僧侣式的吟游诗人为庸俗的人们带来了荣誉，并采用了通俗的基调，然而，这种基调并没有在意大利诗歌中盛行，而是很快陷入了拉丁化和矫揉造作，这些弱点至今仍是意大利诗歌的特点。方济各会也用拉丁文写作。切拉诺的托马斯（Thomas of Celano）写下了极其崇高的赞美诗_Dies Irae_，托迪的雅各波内-托迪（Jacopone of Todi）写下了著名的_Stabat Mater_，这些华丽的泥塑描绘了最后的审判和受难，后来被著名画家们翻译成了彩色。雅各布内神父是贫穷精神团体的诗人和煽动者，他奋起反对博尼法斯八世，并像但丁一样在他之后不久用诗句给他打上烙印。他是方济各会派最伟大的诗人，充满了真正的诗歌天才和创作激情。

在罗马，我们找不到当时的作曲家。梵蒂冈的古老手稿中收录了最初几个世纪的通俗诗歌，除了罗马的参议员和卡斯蒂利亚的亨利王后之外，没有提到任何罗马人的名字。白话文在意大利发展得如鱼得水，但在罗马却没有形成文化。拉丁语在这里仍然是教会、法律和民事谈判的语言。在当时众多的墓葬文献中，找不到任何粗俗的铭文，其中大部分仍保留着古老的莱昂尼形式。罗马人蔑视庸俗的语言，但丁又把他们的城市方言称为 "罗马人的沉闷语言"，这种语言粗俗可憎，就像他们的习俗一样，带有侮辱性的蔑视；他把这种语言比作马尔凯人和斯波莱托人的语言。这无疑是夸大其词，因为罗马人的粗俗语言难道真的比但丁大加赞赏的博洛尼亚方言更粗糙吗？

不过，我们确实拥有一位博尼法斯八世时代的罗马人，即斯特凡内斯基家族的老特拉斯特维林红衣主教雅各布的拉丁语诗歌。他满意地告诉我们，他在巴黎学习了文科，在博洛尼亚学习了法律，还亲自学习了卢坎和维吉尔，以便将它们作为范本。他的这番自白可以证明，当时的学校并没有教授古典文学；至少我们在罗马没有听说过，而在托斯卡纳和博洛尼亚，布昂科姆帕尼和布鲁内托-拉蒂尼却在古典文学方面声名鹊起。雅各布-斯特凡内斯基在三首诗中吟唱了塞莱斯廷五世不光彩的一生和博尼法斯八世的登基，他曾担任过博尼法斯八世的红衣主教，并忠实地捍卫了对博尼法斯八世的记忆；他还写了一篇关于 1300 年庆典的论文和一篇关于罗马教会礼仪的论文。他的作品为当时的历史做出了宝贵的贡献，但他饱受折磨的缪斯只是学术迂腐的奴隶。他的语言，即使是散文，在本质上也是象形文字，野蛮混乱，几乎令人吃惊，必须被视为一种不自然的怪异。红衣主教当时已经在阿维尼翁写作，并于 1343 年去世。他是科学界的朋友，也是艺术家的赞助人，他发现并培养了乔托的天才。在十三世纪末和十四世纪初，这位当之无愧的罗马人因其广泛的教育而熠熠生辉，他已经进入了彼特拉克的人文主义时期。
